[
  {
    "question": "დღენაკლულ ბავშვს რომელი დაავადებების შანსი აქვს",
    "options": [
      "პნევმონია",
      "მიკოპლაზმური პნევმონია",
      "რევმატიზმი"
    ],
    "correct_answer": "პნევმონია"
  },
  {
    "question": "2 კვირის ა ახალშობილს გამოუვლინდა აპნოეს შეტევები. იგი არის დროული, დაიბადა ფიზიოლოგიური მშობიარობიდან. დედას 3 კვირის წინ დაეწყო რინორეა და ხველა და ახლა აქვს ძლიერი პერსისტიული ხველის შეტევები, რომლებიც ხშირად ღებინებით მთავრდება. სავარაუდოდ დედას აქვს ყივანახველა. რა მკურნალობას დაუნიშნავთ ბავშვს:",
    "options": [
      "ceftriaxone",
      "amoxicillin",
      "azithromycin",
      "vancomycin"
    ],
    "correct_answer": "azithromycin"
  },
  {
    "question": "ბავშვსთვის ძუძუთი კვების დროს და მანმდე ვირუსი ქონდაო და მკურნალობის ტაქტიკა რა იქნებაო?",
    "options": [
      "სიმპტომური -ტემპერატურა და ტკივილ გამაყუჩებელი",
      "ანტივირუსული მკურნალობა",
      "ანტიბაქტერიული მკურნალობა",
      "მკურნალობა საჭირო არ არის"
    ],
    "correct_answer": "სიმპტომური -ტემპერატურა და ტკივილ გამაყუჩებელი"
  },
  {
    "question": "ბავშვის და დედის სისხლის ჯგუფებია მოცემული (დედას AB+ და შვილს AO-) და ბავშვია ცუდად",
    "options": [
      "რეზუს შეუთავსებლობა",
      "ნაყოფის ინფიცირება მშობიარობის დროს",
      "ნაყოფის თანდაყოლილი დაავადებები"
    ],
    "correct_answer": "რეზუს შეუთავსებლობა"
  },
  {
    "question": "დედას აქვს რეზუს უარყოფითი და იმუნიზაციამდე რა უნდა ვქნათ",
    "options": [
      "სანამ რამეს ვიზამთ მამის სისხლი უნდა შემოწმდეს",
      "დედის რეზუს ფაქტორის განსაზღვრა",
      "ნაყოფის რეზის ფაქტორის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "სანამ რამეს ვიზამთ მამის სისხლი უნდა შემოწმდეს"
  },
  {
    "question": "16 წლის გოგოს აღენიშნება უმნიშვნელო ასიმეტრია საწძევე ჯირკვლების და რას ვაკეთებთ",
    "options": [
      "ნორმაა",
      "მასაჟი",
      "ფიზიოპროცედურები",
      "ანტიბიოტიკები"
    ],
    "correct_answer": "ნორმაა"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილთაგან, შოკური ინდექსის რომელ მაჩვენებელს შეესაბამებამდგომარეობა, როცასისხლისდანაკარგი 20-25%-ისტოლია?",
    "options": [
      "0,6",
      "1,0",
      "1,5",
      "2,0"
    ],
    "correct_answer": "1,0"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის ყველაზე გავრცელებული სიმსივნე",
    "options": [
      "ჰეპატოცელულური (სქვამოზურუჯრედოვანი)",
      "ქოლანგიოკარცინომა",
      "ადენოკარცინომა"
    ],
    "correct_answer": "ჰეპატოცელულური (სქვამოზურუჯრედოვანი)"
  },
  {
    "question": "ფილტვის აგენეზიისთვის დამახასიათებელია:",
    "options": [
      "მხოლოდ რუდიმენტული მთავარი ბრონქის არსებობა, ფილტვის პარენქიმა და სისხლძარღვები არ არის განვითარებული",
      "ცალი ან ორივე ფილტვის არ არსებობა",
      "ყველა სტრუქტურული ელემენტის: ბრონქების, ფილტვის პარენქიმისა და სისხლძარღვების არასრული განვითარება",
      "ფილტვის ზომების თანაბარი შემცირება",
      "ერთეული ან მრავლობითი თხელკედლიანი კისტური წარმონაქმნები ფილტვის პარენქიმაში"
    ],
    "correct_answer": "ცალი ან ორივე ფილტვის არ არსებობა"
  },
  {
    "question": "სად არის ლოკალიზებული ცენკერის დივერტიკული?",
    "options": [
      "ბეჭდისებრი ხრტილისა და ხახის მიდამოს ზემოთ",
      "ენის ძირთან",
      "საყლაპავის ზედა სპინქტერთან",
      "საყლაპავის შუა სეგმენტში",
      "საყლაპავის დისტალურ ნაწილში"
    ],
    "correct_answer": "ბეჭდისებრი ხრტილისა და ხახის მიდამოს ზემოთ"
  },
  {
    "question": "ცრუ და ჭეშმარიტ თიაქრებთან დაკავშირებით რომელია სწორიო ანუ რომელს რა ახასიათებს",
    "options": [
      "ჭეშმარიტი თიაქრის დროს არსებობსა თიაქრის პარკი, ცრუ თიაქრის დროს--არა",
      "ცრუ თიაქარის დროს არსებობს თიაქრის პარკი, ჭეშმარიტის დროს--არა"
    ],
    "correct_answer": "ჭეშმარიტი თიაქრის დროს არსებობსა თიაქრის პარკი, ცრუ თიაქრის დროს--არა"
  },
  {
    "question": "ენტეროცელეს დროს რომელი ორგანოს თიაქარს აქვს ადგილი საშოში",
    "options": [
      "მსხვილი ნაწლავი",
      "წვრილი ნაწლავი",
      "საზარდული",
      "ბარძაყის"
    ],
    "correct_answer": "წვრილი ნაწლავი"
  },
  {
    "question": "რეკურენტული ნერვი ფარისებრის ამოჭრისას რამდენ პროცენტში ზიანდება",
    "options": [
      "1%",
      "5%",
      "10%",
      "15%"
    ],
    "correct_answer": "1%"
  },
  {
    "question": "მოზარდს აქვს თრომბოციტოპენიური პურპურა, აინტერესებს რა პრობლემებს უნდა ელოდოს მომავალშიო",
    "options": [
      "გამოკვეთილი უნარშეზღუდულობა არ ახასიათებს",
      "ჰეპატომეგალია",
      "ჰემატომები ღრმა კუნთოვან ქსოვილებში",
      "ლეიკოციტოზი და მარცხნოვ გადახრა (ესენი არცერთი არ ახასიათებს)"
    ],
    "correct_answer": "გამოკვეთილი უნარშეზღუდულობა არ ახასიათებს"
  },
  {
    "question": "დედას აქვს ვირუსული იფექცია, 2 თვის ბავშვი ყავს ძუძუთი კვებაზე და რას ურჩევდით ლაქტაციასთან დაკავშირებით:",
    "options": [
      "შეწყვიტოს ლაქტაცია",
      "არშეწყვიტოს",
      "ბავშვიმი იღებს ანტისხეულებს რძისგან",
      "დროებით გადაიყვანოს ხელოვნურ კვებაზე"
    ],
    "correct_answer": "დროებით გადაიყვანოს ხელოვნურ კვებაზე"
  },
  {
    "question": "რომელი არტერიის ტოტია შორისის არტერია",
    "options": [
      "საშვილოსნოს არტერიის",
      "საკვერცხის არტერიას",
      "სასირცხო ბაგეების გარეთა არტერიის",
      "სასირცხო ბაგეების შიგნითა არტერიის"
    ],
    "correct_answer": "სასირცხო ბაგეების შიგნითა არტერიის"
  },
  {
    "question": "სად ვითარდება კლაცკინის სიმსივნე",
    "options": [
      "სანაღვლე გზების ზედა მესამედში",
      "ქვედა მესამედში",
      "რეტროპერიტონეალურად",
      "შიდა სანაღვლე გზებში"
    ],
    "correct_answer": "შიდა სანაღვლე გზებში"
  },
  {
    "question": "TNM (T) კლასიფიკაცია რას ნიშნავს ?",
    "options": [
      "შორეული მეტასტაზები",
      "სიმსივნის გავრცელების ხარისხი",
      "რეგიონალური ლიმფური კვანძების მდგომარეობა"
    ],
    "correct_answer": "სიმსივნის გავრცელების ხარისხი"
  },
  {
    "question": "ლაქტაზას აუტანლობის ყველაზე უსაფრთხო მკურნალობა რა არის",
    "options": [
      "რძის პროდუქტების აკრძალვა",
      "ხორცის პროდუქტების აკრძალვა",
      "ვეგეტარიანული კვება",
      "გლუტენის შემცველი პროდუქტების აკრძალვა"
    ],
    "correct_answer": "რძის პროდუქტების აკრძალვა"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის რა ნაწილი უკავია ეკზოკრინულ სტრუქტურებს ?",
    "options": [
      "10-15%",
      "25-30%",
      "50%",
      "75%",
      "80-85%"
    ],
    "correct_answer": "80-85%"
  },
  {
    "question": "აუტოიმუნური ჰემოლიზური ანემიისგან განსხვავებით რა არ აღინიშნება პაროქსიზმული ღამის ჰემოგლობინ ურიის დროს:",
    "options": [
      "ცხელება",
      "სიყვითლე",
      "ელენთის და/ან ღვიძლის ზომების გადიდება",
      "კუმბსის დადებითი სინჯი",
      "სისხლის შრატში არაპირდაპირი ბილირუბინის კონცენტრაციის მომატება"
    ],
    "correct_answer": "კუმბსის დადებითი სინჯი"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის მეორე, ბრონქული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25 სმ"
  },
  {
    "question": "რა გადის ღვიძლ 12 გოჯა ნაწლავის იოგში",
    "options": [
      "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ღვიძლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის და ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "რომელი არგამოიყენება H.pylori-ის დროს",
    "options": [
      "რანიტიდინი",
      "ომეპრაზოლი",
      "კლარითრომიცინი",
      "მეტრონიდაზოლი"
    ],
    "correct_answer": "რანიტიდინი"
  },
  {
    "question": "რომელი გამოიწვევს ბრადიპნოეს და სინკოპეს- აქაც წამლებია",
    "options": [
      "ნატრიუმის ნიტროპრუსიდი",
      "ათენოლოლი",
      "ვერაპამინალი",
      "დიგიქსინი"
    ],
    "correct_answer": "ნატრიუმის ნიტროპრუსიდი"
  },
  {
    "question": "ზედა მეზენტერიალურ არტერიას რომელი ტოტი არ გამოეყოფა",
    "options": [
      "A. pancreaticodiodenalis superior",
      "A. pancrearidoduodenalis inferior",
      "Aa .jejunales",
      "Aa. ilei"
    ],
    "correct_answer": "A. pancreaticodiodenalis superior"
  },
  {
    "question": "სარძევე ჯირკვალს რა კვებავს",
    "options": [
      "ძუძუს შიგნითა არტერია, გულმკერდის გარეთა არტერიის ტოტები და II-VII ნეკნთაშუა არტერიის ტოტები",
      "ძუძუს გარეთა არტერია",
      "გულმკერდის შიგნიტა არტერიის ტოტები",
      "ფარისებრი არტერია"
    ],
    "correct_answer": "ძუძუს შიგნითა არტერია, გულმკერდის გარეთა არტერიის ტოტები და II-VII ნეკნთაშუა არტერიის ტოტები"
  },
  {
    "question": "მამაკაცი უჩივის მოხრჩობის შეგრძნებას, ქოშინს, გულის ფრიალს. იმყოფება იძულებით მჯდომარე მდგომარეობაში, ხელებით ეყრდნობა მუხლებს. პულსი 1 წუთში 105, არტერიული წნევა 150/95 მმ.ვწყ.სვ. სუნთქვა ზერელე 1 წუთში 22; აუსკულტაციით ფილტვებზე დიფუზურად მშრალი მოზუზუნე და მსტვინავი ხიხინი, გულზე--ტონები მოყრუებული. გამოკვლევის რომელი მეთოდი დაგვეხმარება საბოლოო დიაგნოზის სწორად ფორმიულირებაში?",
    "options": [
      "გულმკერდია კტ კვლევა",
      "სპირომეტრია",
      "გულმკერდის რენტგენოგრაფია",
      "ბრონქოსკოპია დამიზნებითი ბიოფსიით"
    ],
    "correct_answer": "სპირომეტრია"
  },
  {
    "question": "რამდენი ეტაპისგან შედგება სამეანო მაშების დადების ოპერაციები",
    "options": [
      "2",
      "4",
      "3",
      "10"
    ],
    "correct_answer": "3"
  },
  {
    "question": "ანტენატალურ მეთვალყურეობაზე იყო რა კვლევები ტარდება--ორსულში რკინის რაოდენობა სისხლში, დაბალია თუ არა და რა მკურნალობას ჩაუტარებდითო",
    "options": [
      "რკინის პრეპარატების დანიშვნა",
      "კალციუმის პრეპარატების დანიშვნა",
      "ფოლიუმის მჟავას დანიშვნა",
      "ვიტამინების დანიშვნა"
    ],
    "correct_answer": "რკინის პრეპარატების დანიშვნა"
  },
  {
    "question": "რას გულისხმობს ბურხავეს სინდრომი",
    "options": [
      "საყლაპავის კედლის გახევას მის ქვედა ნაწილში",
      "საყლაპავის ნახეთქს (ფისურას)",
      "საყლაპავის დივერტიკულს",
      "საყლაპავის ნეკროზს"
    ],
    "correct_answer": "საყლაპავის კედლის გახევას მის ქვედა ნაწილში"
  },
  {
    "question": "გამოჯანმრთელების 5 წლიანი მაჩვენებელი ფილტვის კიბოს დროს არის",
    "options": [
      "10%",
      "20%",
      "40%",
      "50%"
    ],
    "correct_answer": "10%"
  },
  {
    "question": "ანტენატალურ ვიზიტზე ექიმი--დედა. რომელი ფაქტორი არ მოქმედებს ტერატოგენულად ნაყოფზე",
    "options": [
      "ინფექციები--წითელა, აივ",
      "დედის გენეტიკური განწყობა",
      "ასაკი-ასაკოვანი დედა",
      "ანამნეზში გარე ორსულობა"
    ],
    "correct_answer": "ანამნეზში გარე ორსულობა"
  },
  {
    "question": "რა არის ოდინოფაგია",
    "options": [
      "ყელის ტკივილის შეგრძნება ყლაპვის პროცესში",
      "ყლაპვის გაძნელება",
      "გულძმარვა და მკერდის ძვლის უკან წვითი ტკივილი",
      "მიღებული საჭმლის რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "ყელის ტკივილის შეგრძნება ყლაპვის პროცესში"
  },
  {
    "question": "კეტოაციდოზური კომის დროს რა ხდებაო ?",
    "options": [
      "აცეტონის დაგროვება და რესპირატორული უტილიზაცია",
      "მეტაბოლური აციდოზი",
      "ტრიგლიცერიდების და ცილების მეტაბოლიზმი"
    ],
    "correct_answer": "მეტაბოლური აციდოზი"
  },
  {
    "question": "12გოჯას სიგრძე",
    "options": [
      "25-30სმ",
      "10-12 სნ",
      "15-20 სმ",
      "30-35 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25-30სმ"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის რა ნაწილში არიან ძირითადათ განლაგებული ინსულები?",
    "options": [
      "თავში",
      "სხეულში’",
      "კუდში"
    ],
    "correct_answer": "კუდში"
  },
  {
    "question": "რა გამოიყენება რეფრაქტორული პერიანალური ხვრელის განკურნების მიზნით",
    "options": [
      "კონსერვატორული მკურნალობა",
      "ანტიბიოტიკები",
      "კრიოქირურგია",
      "ქირურგიული ჩარევა"
    ],
    "correct_answer": "ქირურგიული ჩარევა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის კიბოს შორეული მეტასტაზები ყველაზე ხშირია",
    "options": [
      "ფილტვებში",
      "ძველბში",
      "ღვიძლში",
      "კუჭში"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლში"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტს შეადგენს მიქსომა გულის კეთილთვისებიანი სიმსივნეებიდან",
    "options": [
      "5%",
      "10%",
      "50%",
      "80%"
    ],
    "correct_answer": "50%"
  },
  {
    "question": "ასთმის კლასიფიკაცია, თუ ყოველდღიურად შედარებით უშლის ადამიანს საქმიანობაში",
    "options": [
      "ინტერმისიული",
      "მსუბუქი ინტერმისიული",
      "საშუალო სიმძიმის პერსისტიული",
      "მძიმე პერსისტიული"
    ],
    "correct_answer": "საშუალო სიმძიმის პერსისტიული"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილიდან რომელი წარმოადგენს ყველაზე მეტად ინფორმაციულ მეთოს ფილტვის არტერიის თრომბოემბოლიის დიაგნოსტიკაში",
    "options": [
      "სპირომეტრია",
      "ფილტვების კომპიუტერული ტომოგრაფიული ანგიოგრაფია",
      "გულმკერდის მიმოხილვითი რენტგენოსკოპია",
      "თორაკოცენტეზი",
      "არტერიულ სისხლში აირების შემცველობა"
    ],
    "correct_answer": "ფილტვების კომპიუტერული ტომოგრაფიული ანგიოგრაფია"
  },
  {
    "question": "თორმეტგოჯა ნაწლავის სისხლით მომარაგება ხდება",
    "options": [
      "ჯორჯლის ზედა არტერია და ვენა",
      "ჯორჯლის ზედა არტერია და ჯორჯლის ქვედა ვენა",
      "პანკრეასის და თორმეტგოჯას ზემო და ქვემო არტერიები",
      "პანკრეასის და კუჭის არტერიებით"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის და თორმეტგოჯას ზემო და ქვემო არტერიები"
  },
  {
    "question": "კოლორექტალური მიდამოს სიმსივნის ქირურგიული მკურნალობის მეთოდი",
    "options": [
      "მარჯვენამხრივი ჰემიკოლექტომია ილეოტრანსვერზოანასტომოზით (გაურთულებელი, მარჯვენა ნახევარში",
      "გაფართოებული მარჯვენამხრივი ჰემოკოლექოტმია (განივი კოლინჯის პროქსიმალურ ნაწილში)",
      "გაფართოებული მარცხენამხრივი ჰემოკოლექოტმია (განივი კოლინჯის მარცხენა ნაწილში)",
      "მარცხენამხრივი ჰემოკოლექოტმია წინასწარი ქვედა მეზენტერიალური არტერიის და ვენის გადაკვანძვით და მასთან დაკავშირებული ლიმფური კვანძების ბასეინის მოდილებით (დასწვრივ კოლინჯში და სიგმაში)"
    ],
    "correct_answer": "მარცხენამხრივი ჰემოკოლექოტმია წინასწარი ქვედა მეზენტერიალური არტერიის და ვენის გადაკვანძვით და მასთან დაკავშირებული ლიმფური კვანძების ბასეინის მოდილებით (დასწვრივ კოლინჯში და სიგმაში)"
  },
  {
    "question": "პაციენტს 24 საათის უკან დაეწყო ძლიერი ტკივილი მარჯვენა ბარძაყში. ობიექტურად შეშუპებულია და ჰიპერემიული. პალპაციისას ძლიერ მტკივნეული. რა შეიძლება იყოს მიზეზი?",
    "options": [
      "თრომბით სისხლძარღვის დახშობა",
      "ტაკაიასოს სინდრომი",
      "რევმატიურლი პოლიართრიტი",
      "ბიურგერის დაავდება"
    ],
    "correct_answer": "თრომბით სისხლძარღვის დახშობა"
  },
  {
    "question": "თირკმლისზედა ჯირკვლის ქრონიკულ უკმარისობას (ადისონის დაავადებას) ახასაითებს",
    "options": [
      "კანის ჰიპერპიგმენტაცია, გამოხატული საერთო სისუსტე, წონაში კლება",
      "სიყვითლე, წონაში კლება, ტაქიკარდია",
      "კანის ჰიპერპიგმენტაცია, არტერიული ჰიპერტენზია, ჰიპერქოლესტეროლემია",
      "სიყვითლე, წონაში მატება, შეშუპება"
    ],
    "correct_answer": "კანის ჰიპერპიგმენტაცია, გამოხატული საერთო სისუსტე, წონაში კლება"
  },
  {
    "question": "პანკრეატინი წარმოადგენს",
    "options": [
      "ადამიანის პანკრეასის ფერმენტების სინთეზურ ანალოგს",
      "ადამიანის პანკრეასის ფერმენტების რეკომბინანტურ პრეპარატს",
      "ღორისა და მსხვილი რქოსანი ცხოველების პანკრეასის ფერმენტულ პრეპარატს"
    ],
    "correct_answer": "ღორისა და მსხვილი რქოსანი ცხოველების პანკრეასის ფერმენტულ პრეპარატს"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი ფაქტორებიდან რომელს არა აქვს მნიშვნელობა ღვიძლის კიბოს წარმოშობაში",
    "options": [
      "ღვიძლის ციროზი",
      "ვირუსული ჰეპატიტი",
      "ღვიძლის ჰემანგიომა",
      "ოპისტორქოზი",
      "ჰემოქრპმატოზი"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ჰემანგიომა"
  },
  {
    "question": "ქრონიკული პერიკარდიტის მიმდინარეობაში არ გამოვლინდება",
    "options": [
      "რითმის დარღვევა",
      "გამონადენი",
      "გულის უკმარისობა",
      "გულის ტამპონადა"
    ],
    "correct_answer": "გულის უკმარისობა"
  },
  {
    "question": "ზემო საჭრელი კბილებიდან რამდენი სმ-ის დაშორებით მდებარეობს ეპიბრონქული (ბიფურკაციული) დივერტიკული",
    "options": [
      "17-20 სმ",
      "25 სმ",
      "6-12 სმ",
      "10-12 სმ"
    ],
    "correct_answer": "25 სმ"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს თან ყველაზე ნაკლებად ასოცირებული არის",
    "options": [
      "კუჭის პოლიპი",
      "კუჭის წყლული",
      "მენეტრიეს დაავადება",
      "სიგარეტი"
    ],
    "correct_answer": "სიგარეტი"
  },
  {
    "question": "რომელი თანმხლები დაავადების დროს არ შეიძლება საყლაპავის აქალაზიის მკურნალობა კარდიოდილატაციის გზით",
    "options": [
      "კარდიოსპაზმი--ბალონური დილატაცია",
      "ბოტულინის ტოქსინის ენდოსკოპით ინტრასფინქტერული შეყვანა მასკლეროზირებელი ნემსების გამოყენებით",
      "ჰელერის ოპერაცია--კარდიოსერომიოტომია",
      "პორტული ჰიპერტენზია საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებით"
    ],
    "correct_answer": "პორტული ჰიპერტენზია საყლაპავის ვენების ვარიკოზული გაგანიერებით"
  },
  {
    "question": "გრიპის აცრა 5 თვის და 36 თვის ბავშვებზე, და რომელი შეიძლება ავცრათო",
    "options": [
      "5 თვის",
      "36 თვის"
    ],
    "correct_answer": "36 თვის"
  },
  {
    "question": "უფრო ხშირად მალიგნიზირდება კუჭის პოლიპების შემდეგი ტიპები",
    "options": [
      "ჰიპერპლასტიური",
      "პაპილომური",
      "ეოზინოფილური",
      "ადენომატოზური",
      "ყველა ერთნაირი მალიგნიზაციის ინდექსი აქვს მათი ჰისტოლოგიური შენების მიუხედავად"
    ],
    "correct_answer": "ადენომატოზური"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის ავთვისებიანი სიმსივნეებიდან რამდენი პროცენტია ქოლანგიოკარცინომა (CCC)",
    "options": [
      "10",
      "20",
      "80",
      "90"
    ],
    "correct_answer": "20"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს TNM M1 რას აღნიშნავს",
    "options": [
      "შორეულ მეტასტაზებს",
      "მეტასტაზები არ არის",
      "მეტასტაზი აღინიშნება 1-6 ლიმფურ კვანძში",
      "მეტასტაზი არინიშნება >15 ლიმფურ კვანძში"
    ],
    "correct_answer": "შორეულ მეტასტაზებს"
  },
  {
    "question": "ბავშვს აღენიშნებოდა ბაქტერიული ინფექციის ნიშნები (ტემპერატურა, ხველება, მგონი პნევმონიაც), რომ დაიბადა, ჰქონდა კონიუქტივიტი, რომელიც ანტიბიოტიკის შემცველი თვალის წვეთებით განიკურნაო, რა არის გამომწვევი",
    "options": [
      "ნეისერია",
      "ტრიქომონა",
      "სპიროქეტა",
      "შიგელა"
    ],
    "correct_answer": "ნეისერია"
  },
  {
    "question": "67 წლის მამაკაცმა მომართა კლინიკას საერთო სისუსტით, ჰიპერთერმიით, ხველით, სუნიანი ნახველით და ტკივილით გულმკერდის მიდამოში მარჯვნივ. t-38.1, HR-91 წუთში, T/A-130/87 მმ.ვწ.სვ. პაციენტს ჩაუტარდა გულმკერდის რენტგენოლოგიური კვლევა და ნანახი იქნა მარჯვენა ფილტვის შუა წილში ღრუ სითხის და ჰაერის შემცველობით. ეჭვი იქნა მიტანილი ფილტვის აბსცესზე. საჭიროა გატარდეს დიფერენციალური დიაგნოსტიკა ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილთან გარდა",
    "options": [
      "ფილტვის დაჩირქებულ სიმსივნესთან",
      "კავერნოზულ ტუბერკულოზთან",
      "ბრონქოექტაზიასთან",
      "მწვავე ბრონქიტთან",
      "სარკოიდოზთან"
    ],
    "correct_answer": "მწვავე ბრონქიტთან"
  },
  {
    "question": "კუჭის მალიგნიზირებული პოლიპის დროს ნაჩვენებია",
    "options": [
      "ენდოსკოპიური პოლიპექტომია",
      "პოლიპის ქირურგიული ამოკვეთა",
      "კუჭის სოლისებური რეზექცია",
      "კუჭის ეკონომიური რეზექცია",
      "კუჭის სუბტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის სუბტოტალური რეზექცია ყველა ონკოლოგიური პრინციპების დაცვით"
  },
  {
    "question": "რეფლუქს - ეზოფაგიტის სამკურნალოდ არ გამოიყენება",
    "options": [
      "ანტაციდები",
      "პროტონის პომპის ინჰიბიტოტორები",
      "ატროპინი",
      "H2-რეცეპტორების ბლოკატორები",
      "ყველა გამოიყენება"
    ],
    "correct_answer": "ატროპინი"
  },
  {
    "question": "რა სიხშირით გვხვდება კრონის დაავადება ერთდროულად წვრილ და მსხვილ ნაწლავში",
    "options": [
      "5%",
      "15%",
      "25%",
      "50%"
    ],
    "correct_answer": "50%"
  },
  {
    "question": "რომელ დაავადებას ახასიათებს სარქვლის დაზიანება, რომელსაც თან ერთვის სუბფებრილური ტემპერატურა, ედს-ის მომატება და ემბოლიები?",
    "options": [
      "ინფექციური ენდოკარდიტი",
      "მიოკარდიტი",
      "რევმატული კარდიტი",
      "პერიკარდიტი",
      "ტრომბოფლებიტი"
    ],
    "correct_answer": "ინფექციური ენდოკარდიტი"
  },
  {
    "question": "პანკრეასის სადინარი თორმეტგოჯას სად უერთდება",
    "options": [
      "პანკრეასის მთავარი სადინარი (ვირზუნგის)- თორმეტგოჯანაწლავისდასწვრივნაწილშიარსებულდვრილში,ნაღვლისსაერთოსადინართანერ თა დ, (სიგრძე 9-23 სმ, დიამეტრი--2-5 მმ)",
      "პანკრეასის დამატებითი (სანტორინის) სადინარი იხსნება მთავრისადინარისცოტაზემოთდამარცხნივ.უერთდება ნაღვლის საერთო სადინარს და ქმნის საერთო ამპულას (85%), გადის პანკრეასის თავში და იხსნება 12 გოჯას დიდ დვრილში (ფატერის დვრილში)",
      "ზოგჯერ (10%) საერთო ამპულის გარეშე ორივე სადინარი ერთიანდება თორმეტგოჯას კედელში",
      "5%- ში პანკრეასის დამატებითი და მთავარი სადინრები ფატერის დვრილიდან 2-3 სმ-ით ზემოთ დამოუკიდებლად ჩაედინება 12 გოჯა ნაწლავში ე.წ. მცირე დვრილში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასის მთავარი სადინარი (ვირზუნგის)- თორმეტგოჯანაწლავისდასწვრივნაწილშიარსებულდვრილში,ნაღვლისსაერთოსადინართანერ თა დ, (სიგრძე 9-23 სმ, დიამეტრი--2-5 მმ)"
  },
  {
    "question": "რომელი არ გამოიყენება ბრონქული ასთმის შეტევის კუპირებისთვის",
    "options": [
      "მეთილპრედნიზოლონი",
      "იპრატროპიუმი",
      "ალუპენტი",
      "ნო-შპა"
    ],
    "correct_answer": "ნო-შპა"
  },
  {
    "question": "ადამ-სტოქსის სინდრომი როდის ვითარდება",
    "options": [
      "ტკივილის დროს",
      "ფილტვის არტერიის ემბოლიის დროს",
      "ავ ბლოკადის დროს",
      "გულყრის დროს"
    ],
    "correct_answer": "ავ ბლოკადის დროს"
  },
  {
    "question": "რა არის ეკზოკრინული პანკრეასის ფუნქციური ერთეული?",
    "options": [
      "აცინა",
      "წილაკი",
      "ლანგერჰასის კუნძული",
      "სინუსოიდი"
    ],
    "correct_answer": "აცინა"
  },
  {
    "question": "როდის გამოიყენება სუბკუტანური მასტექტომია",
    "options": [
      "ლობულური კარცინომის",
      "ქრონიკული მასტიტის",
      "იმპლანტის გართულებისას (ეს არ ვიცი და გასარკვევი მაქვს თემო)"
    ]
  },
  {
    "question": "რა სიხშირით გვხვდება კრონის დაავადება მარტო წვრილ ნაწლავში ან მარტო მსხვილ ნაწლავში",
    "options": [
      "5%",
      "15%",
      "25%",
      "50%"
    ],
    "correct_answer": "25%"
  },
  {
    "question": "ვენების მწვავე ფლებიტს რა იწვევს-",
    "options": [
      "კათეტერიზაცია",
      "ბევრი ინტრავენური რაღცებიო და",
      "ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი (ალბათ ყველა :დდდ)"
    ]
  },
  {
    "question": "TNM მიხედვით კუჭის კიბოს რომელი სტადიაა Tis?",
    "options": [
      "კუჭის პრეინვაზიური კარცინომა in situ--სიმსივნე მოიცავს ეპითელურ ფირფიტას და ბაზალურ მემბრანას არ სცილდება და როგორც წესი მეტასტაზებს არ იძლევაTis",
      "კუჭის ადრეული კიბო--პროცესი მოიცავს როგორც ლორწოვან გარსს, ისე ლორწქვეშა შრეს. T1",
      "სიმსივნე ჩაიზრდება muscularis proprea-ში ან სუბსეროზამდე T2",
      "სიმსივნე ჩაიზრდება სეროზულ გარსში (ვისცერალურ პერიტონეუმში), მაგრამ მეზობელ ორგანოებში არ განიცდის ინფილტრაციას T3",
      "სიმსივნე ინფილტრირებულია მეზობელ ორგანოებში. T4"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის პრეინვაზიური კარცინომა in situ--სიმსივნე მოიცავს ეპითელურ ფირფიტას და ბაზალურ მემბრანას არ სცილდება და როგორც წესი მეტასტაზებს არ იძლევაTis"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის მესამე, დიაფრაგმული შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "37-41 სმ"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბო უფრო ხშირად ვითარდება ასაკში",
    "options": [
      "20 წლამდე",
      "21-დან 50 წლამდე",
      "51-დან 70 წლამდე",
      "70 წელზეზემოთ",
      "კუჭის კიბო ყველა ასაკობრივ ჯგუფში ვითარდება ერთნაირი სიხშირით"
    ],
    "correct_answer": "51-დან 70 წლამდე"
  },
  {
    "question": "პლევრულ გამონაჟონში თუ ბევრი ტრიგლიცერიდია და თეთრი ფერისაა რა ქვია მაგას",
    "options": [
      "ქილოთორაქსი",
      "ექსუდაციური პლევრიტი",
      "ასპერგილოზი",
      "პლევრის ემპიემა"
    ],
    "correct_answer": "ქილოთორაქსი"
  },
  {
    "question": "რომელი ქსოვილისგან ვითარდება სარძევე ჯირკვლის კიბო",
    "options": [
      "სარძევე სადინრების ეპითელიუმისგან და ჯირკვლის წილაკებიდან",
      "შემაერთებელი ქსოვილიდან",
      "ლორწოვანი გარსიდან"
    ],
    "correct_answer": "სარძევე სადინრების ეპითელიუმისგან და ჯირკვლის წილაკებიდან"
  },
  {
    "question": "ინსულინ-დამოკიდებული დიაბეტის ფონზე ჰიპერტენზიული მკუნალობისთვის საფრთხილოა შემდეგი პრეპარატის დანიშვნა",
    "options": [
      "ჰიდრალაზინი",
      "პრაზოზინი (მინიპრესი)",
      "გუანეთიდინი (ინდერალი)",
      "პროპრანოლოლი (ინდერალი)",
      "მეთილდოფა (ალდომეტი)"
    ]
  },
  {
    "question": "მიუთითეთ კუჭის კიბოს ლოკალიზაცია, რომელიც მიმდინარეობს კლინიკურად ყველაზე ნაკლები გამოვლინებით:",
    "options": [
      "კარდიო ეზოფაგური კიბო",
      "სუბკარდიული კიბო",
      "კუჭის სხეულის კიბო",
      "პილორული არხის კიბო",
      "ანტრალური ნაწილის კიბო"
    ],
    "correct_answer": "კუჭის სხეულის კიბო"
  },
  {
    "question": "რა გადის ღვიძლ 12 გოჯა ნაწლავის იოგში",
    "options": [
      "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ნაღვლის საერთო სადინარი",
      "კარის ვენა და ღვიძლის საერთო სადინარი",
      "ნაღვლის და ღვიძლის საერთო სადინარი"
    ],
    "correct_answer": "კარის ვენა, ღვიძლის საერთო არტერია, და ნაღვლის საერთო სადინარი"
  },
  {
    "question": "პორფირიის დროს პირველი რა გამოვლინება არისო",
    "options": [
      "ანემიური სინდრომი",
      "კანის ფოტოსენსიბილიზაცია თუ სენსიტიურობა",
      "წითელი ფერის სარდი",
      "მკვეთრი ჰეპატომეგალია"
    ],
    "correct_answer": "კანის ფოტოსენსიბილიზაცია თუ სენსიტიურობა"
  },
  {
    "question": "რა როლს ასრულებს რადიოლოგიური კვლევის მეთოდები (იმიჯინგი) სტეატოჰეპატიტის დიაგნოსტიკაში (ღვიძლის არაალკოჰოლური გაცხიმოვნება)",
    "options": [
      "ღვიძლის ფერმენტების გამოვლენა",
      "ღვიძლის შრეობრივი სტრუქტურის გამოვლენა",
      "ღვიძლის სტეატოზის იდენტიფიცირება",
      "ღვიძლის მეტასტაზური კერების ინდენტიფიცირება"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის სტეატოზის იდენტიფიცირება"
  },
  {
    "question": "ცელიაკიის დამატებითი სახელწოდება არ არის",
    "options": [
      "არატროპიკული სპრუ",
      "უიპლის დაავადება",
      "გი-გერტნერ-გეიბნერის დაავადება",
      "გლუტენოენტეროპათია"
    ],
    "correct_answer": "უიპლის დაავადება"
  },
  {
    "question": "გულის სარკომის ქირურგიული მეთოდი",
    "options": [
      "მედიალური სტერნოტომია, გულ-ფილტვის აპარატის გამოყენებით ჰიპოთერმიის ქვეშ",
      "რადიო და ქიმიოთერაპია--სარკომის დროს",
      "ქირურგიულ მკურნალობას არ მიმართავენ",
      "კონსერვატორულ მკურნალობას"
    ],
    "correct_answer": "რადიო და ქიმიოთერაპია--სარკომის დროს"
  },
  {
    "question": "ბრონქული ასთმის გამწვავების დროს რომელი წამალი არ შეიძლება",
    "options": [
      "პროპრანოლოლი",
      "ჰიპოთიაზიდი",
      "ენაპრილინი",
      "ვერაპამილი"
    ],
    "correct_answer": "პროპრანოლოლი"
  },
  {
    "question": "TNM კლასიფიკაციით T0 მკერდის სიმსივნეში გულისხმობს",
    "options": [
      "მკერდში სიმსივნე არ არის",
      "სიმსივნე არის 2 სმ",
      "სიმსივნე არის 3 სმ",
      "პრეინვაზიური კიბო"
    ],
    "correct_answer": "მკერდში სიმსივნე არ არის"
  },
  {
    "question": "აპენდიციტის კლასიფიკაციაში კლესკოვსკის მიხედვით არ შედის",
    "options": [
      "აპენდიკულარული ძვალი",
      "მარტივი აბცესი",
      "ფლეგმონური",
      "ნეკროზული"
    ],
    "correct_answer": "ნეკროზული"
  },
  {
    "question": "სანდიფერის სინდრომი რა არის?",
    "options": [
      "გარდამავალი კისერმრუდობა, რომელიც ვითარდება ბავშვებში დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს",
      "საყლაპავის კედლის გახეთქვა მის ქვედა ნაწილში",
      "საყლაპავის ნეკროზი",
      "საყლაპავის დივერტიკული"
    ],
    "correct_answer": "გარდამავალი კისერმრუდობა, რომელიც ვითარდება ბავშვებში დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს"
  },
  {
    "question": "ვარიკოზული ვენების არსებობის დროს კიდურის რა ნაწილში ჩნდება ტროფიკული წყლულები",
    "options": [
      "ქვემო ნაწილში მედიალური ზედაპირი გოჯთან ახლოს (უმეტესად კოჭ-წვივის სახსართან)ს",
      "ლატერალური ზედაპირის შუა ნაწილი",
      "ბარძაყი"
    ],
    "correct_answer": "ქვემო ნაწილში მედიალური ზედაპირი გოჯთან ახლოს (უმეტესად კოჭ-წვივის სახსართან)ს"
  },
  {
    "question": "გულის ჭრილობაზე--როცა პერიკარდიუმი და გულია დაზიანებული დანით მიყენებული ჭრილობის გამო, რომელი განაკვეთი კეთდება",
    "options": [
      "მარჯვენამხრივი თორაკოტომია",
      "მარცხენამხრივი წინა გვერდითი თორაკოტომია"
    ],
    "correct_answer": "მარცხენამხრივი წინა გვერდითი თორაკოტომია"
  },
  {
    "question": "42 წლის ავადმყოფი მამაკაცი ადისონის დაავადების 5 წლიანი ანამნეზით იღებს 25 მგ ჰისროკორტიზონს (კორტიზოლს) დღეში. მდგომარეობა სტაბილური იყო. ორი დღის წინ დაეწყო მუცლის ტკივილი და დაესვა მწვავე აპენდიციტის დიაგნოზი. კორტიზოლის დოზა არ გაზარდა. ავადმყოფის მდგომარეობა მძიმეა სისუსტე, ადინამია, კოლაფსის მოვლენები (არტ.წნევა 60/30 მმ ვწყ. ს), პრერენული აზოტემია. სხეულის ტემპერატურა 41,8 გრადუსი C. სწორი ტაქტიკაა:",
    "options": [
      "ჰიდროკორტიზონის შეცვლა პრედნიზოლონით (80 მგ დღე-ღამეში)",
      "ჰიდროკორტიზონის დოზის შემცირება 10 მგ-მდე",
      "გლუკოკორტიკოიდებით და მინერალოკორტიკოიდებით კომბინირებული თერაპია",
      "ჰიდროკორტიზონის მაღალი დოზების ინტრავენური შეყვანა ნატრიუმის ქლორიდი მინერალოკორტიკოიდებთან ერთად"
    ],
    "correct_answer": "ჰიდროკორტიზონის მაღალი დოზების ინტრავენური შეყვანა ნატრიუმის ქლორიდი მინერალოკორტიკოიდებთან ერთად"
  },
  {
    "question": "12-გოჯა ნაწლავის რა ნაწილში მდებარეობს ფატერის დვრილი?",
    "options": [
      "ზედა ჰორიზონტალურ",
      "დასწვრივ",
      "ქვედა ჰორიზონტალურ",
      "ასწვრივ"
    ],
    "correct_answer": "დასწვრივ"
  },
  {
    "question": "რომელ დაავდებას უკავშირდება პერორალური კონტრაცეპტივების ხანგრძლივი ხმარება",
    "options": [
      "საკვერცხეების კიბოს",
      "საშვილოსნოს ყელის კიბოს",
      "ღვიძლის ადნომას",
      "სარძევე ჯირკვლის ფიბროადენომას",
      "ფარისებრი ჯირკვლის ადენომას"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ადნომას"
  },
  {
    "question": "ბრონქოექტაზიის გამომწვევი რა არის",
    "options": [
      "მიკროორგანიზმები",
      "სპიროქეტები",
      "სოკოები",
      "ფუზობაქტერიები"
    ],
    "correct_answer": "მიკროორგანიზმები"
  },
  {
    "question": "რომელი სისხლძარღვის ტოტს წარმოადგენს საკვერცხის არტერია ?",
    "options": [
      "აორტა",
      "თეძოს შიგნითა არტერია",
      "თეძოს გარეთა არტერია",
      "საშვილოსნოს არტერია"
    ],
    "correct_answer": "აორტა"
  },
  {
    "question": "ჯორჯლის ქვემო არტერიის ტოტი არ არის:",
    "options": [
      "A. colica sinistra",
      "A. sigmoidea",
      "A. colica dextra",
      "A. rectalis superior"
    ],
    "correct_answer": "A. colica dextra"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის სიმსივნეებთან მიმართებაში რომელი არ არის სწორი",
    "options": [
      "ინტრამურული",
      "სანათურშიდა",
      "კედლის ამყოლი"
    ]
  },
  {
    "question": "ბავშვს აქვს მომატებული ამილაზა და ლიპაზა, რა დაავადებას ივარაუდებთო",
    "options": [
      "პანკრეატიტი",
      "ქოლეცისტიტი",
      "ცისტური ფიბროზი",
      "მონონუკლეოზი"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეატიტი"
  },
  {
    "question": "ღვიძლის ავთვისებიანი სიმსივნეებიდან რამდენი პროცენტია პირველადი",
    "options": [
      "10",
      "30",
      "50",
      "90"
    ],
    "correct_answer": "10"
  },
  {
    "question": "ეზოფაგიტი შეიძლება განვითარდეს ,გარდა",
    "options": [
      "ქიმიური ფაქტორი(ძლიერი მჟავა, ძლიერი ტუტემ იოდი, სპირტი)",
      "ფიზიკური ფაქტორი (დასხივება)",
      "ინფექციური ფაქტორი (ჰერპესის ვირუსი, ციტომეგალოვირუსი, საფუარი სოკო)",
      "კარდიოსპაზმი"
    ],
    "correct_answer": "კარდიოსპაზმი"
  },
  {
    "question": "მუცლის არტერიულ რკალს რა ქმნის",
    "options": [
      "რიოლანის ანასტომოზი --კოლინჯის მარცხენა არტერია და კოლინჯის შუა არტერია",
      "ჯორჯლის ზემო და ქვემო არტერიის ტოტები",
      "ჯორჯლის ზემო არტერია",
      "ჯორჯლის ქვემო არტერია"
    ],
    "correct_answer": "რიოლანის ანასტომოზი --კოლინჯის მარცხენა არტერია და კოლინჯის შუა არტერია"
  },
  {
    "question": "მეორადი დისლიპიდემიის მიზეზი რა არისო ?",
    "options": [
      "შაქრიანი დიაბეტი",
      "ადისონის დაავდება",
      "კუშინგის დაავადება",
      "ჰიპერალდოსტერონიზმი"
    ],
    "correct_answer": "შაქრიანი დიაბეტი"
  },
  {
    "question": "დიაფრაგმის საყლაპავის ხვრელის თიაქრის დროს ტკივილი ძლიერდება:",
    "options": [
      "ჯდომის დროს",
      "წოლის დროს",
      "ფეხზე დგომის დროს",
      "სიარულის დროს",
      "გვერდზე გადახრისას"
    ],
    "correct_answer": "წოლის დროს"
  }
]